\section{Analisi del nostro firmware Arduino}

Effettuando una verifica del codice\cite{git:pllcFirmware} del nostro Fimware per Arduino utilizzando l'Analisi di Intervalli manualmente, abbiamo verificato la presenza di codici di controllo e accorgimento sul tipo di dato che mantengono gli intervalli nelle dimensioni corrette.
Questi accorgimenti permettono di evitare le varie tipologie di attacco mostrate nella sezione precedente, in quanto controllano che i valori di buffer e variabili mantengano intervalli di sicurezza.

In generale la metodologia utilizzata per contenere gli intervalli prevede due principali operazioni:
\begin{enumerate}
\item Utilizzare tipi di dato senza segno, così da scongiurare eventuali overflow che renderebbero il valore negativo.
\item Prima di utilizzare la variabile per indicizzare valori negli array controllare che il massimo valore non ecceda quello specifiacto all'interno di una predefinita costante.
\end{enumerate}

Analizzeremo ora più nel dettaglio il codice per mostrarne le caratteristiche.

\subsection{Dichiarazioni di variabili}

Nel fimware le dichiarazioni di variabili numeriche collegate alla gestione di buffer o array sono di tipo \textbf{unsigned}.
Questo perchè un evetuale errore nella manipolazione del dato potrebbe portare ad un overflow trasformando erroneamente il valore 
da positivo a negativo, mandando in errore l'applicazione una volta richiesto l'elemento all'interno del buffer.

Di seguito mostriamo alcuni esempi:

% dichiarazione di un size_t per lunghezza
\lstinputlisting[language=C, caption={Dichiarazione della lunghezza di un buffer}, firstline=88, lastline=88]{\inopath firmware.ino}

% dichiarazione di un size t per indice di oggetto
\lstinputlisting[language=C, caption={Dichiarazione dell indice in un buffer}, firstline=145, lastline=145]{\inopath firmware.ino}

Abbiamo mostrato la dichiarazione di due variabili, la prima che contiene la lunghezza del buffer, la seconda che deve contenere un'indice di accesso al buffer. Entrambe sono state dichiarate \textit{\textunderscore t}\cite{doc:sizet}, un tipo di dato intero senza segno che può contenere sia variabili \textit{integer} sia variabili \textit{long}.

Un altro utilizzo di interesse per i tipi unsigned riguarda le variabili contatore, 
che facilmente posssono provocare errori se mal utilizzate.
Di seguito alcuni esempi:

% dichiarazione di unsigned long e unit_32
\lstinputlisting[language=C,  caption={Dichiarazioni di variabili contatori}, firstline=376, lastline=383]{\inopath firmware.ino}

Mentre il tipo \textit{unsigned long} è abbastanza esplicito, il tipo \textit{uint32\textunderscore t}\cite{doc:uint32t} risulta essere anch'esso senza segno ma costringe il compilatore ad utilizzare 32bit per la sua memorizzazione.

Per quanto riguarda i buffer di caratteri, una volta definita la dimensione massima, sono allocati dei valori supplementari 
per permettere una corretta chiusura del buffer con caratteri come il $'\backslash0'$ e 
una eventuale manipolazione da parte di funzioni che utilizzano le stringhe.

Portiamo ad esempio il codice seguente:

% inserisco le righe del fimware arduino che mostrano la dichiarazione di buffers
\lstinputlisting[language=C, caption={Dichiarazioni di buffer}, firstline=31, lastline=37]{\inopath /firmware.ino}

\subsection{Controllo sulla dimensione degli indici}

Una volta che i tipi di variabili sono stati settati unsigned dobbiamo comunque controllare che il loro valore non ecceda la dimensione massima dei buffer prima che sia utilizzato dall'applicazione.
Di seguito mostriamo il codice di controllo per accesso ai motori, che sono stati enumerati e resi accessibili tramite degli indici.

% inserisco le righe del fimware arduino che controllano i motori
\lstinputlisting[language=C, caption={Controllo dell'indice per l'accesso ai motori}, firstline=149, lastline=155]{\inopath firmware.ino}

La prima operazione che possiamo notare è la trasformazione del valore contenuto in $key[1]$ da carattere al corrispettivo valore intero, sottraendo il carattere $'0'$ ovvero 48 alla trasformazione ASCII del carattere stesso. Questo porterà ad essere un valore intero compreso tra 0 e $128 -48 = 80$ dove 128 è il massimo valore ASCII ottenibile dalla conversione ad intero.
Come seconda operazione abbiamo il controllo che l'indice non esca dal numero effettivo di motori disponibili, contenut in \textit{NUM\textunderscore MOTORS}, e quindi l'eventuale chiamata d'errore.

Una cosa analoga è applicata per l'accesso ai sensori.

% inserisco le righe del fimware arduino che controllano i sensori
\lstinputlisting[language=C, caption={Controllo dell'indice per l'accesso ai sensori}, firstline=165, lastline=171]{\inopath firmware.ino}

\subsection{Controllo di intervalli di valori}
Nel caso in cui non si possano utilizzare valori senza segno, come nel caso della velocità dei motori, dobbiamo controllare attivamente entrambi i valori massimo e minimi accettabili per l'intervallo. La scelta in questo caso di avere valori negativi della spinta del motore equivale a far girare il motore al contrario e quindi di effettuare virate o rotazioni più rapide, nonchè un movimento in retromarcia.
Per scelte di progettazione il valore è stato definito come un \textit{float} appartenente all'intervallo $[-1.0, 1.0]$.
La funzione addetta alla modifica della velocità dei motori dovrà quindi verificare la bontà del parametro passatogli ed eventualmente scartare il valore.

Di seguito abbiamo il codice in questione.

% inserisco le righe del fimware arduino che controllano i sensori
\begin{minipage}{\linewidth}
\lstinputlisting[floatplacement=H,language=C++, caption={Controllo dell'intervallo della velocità di un motore}, firstline=242, lastline=265]{\inopath Platypus.cpp}
\end{minipage}

Con una semplice Analisi di Intervalli sulla variabile $v$ possiamo dimostrare che ogni valore superiore a 1.0 sarà riportato al valore massimo, ovvero 1.0 stesso, e la cosa analoga risulterà per il valore minimo che non potrà essere inferiore a -1.0. Eventualmente saremo costretti ad inviare un messaggio di errore in quanto la forma del parametro passato alla funzione non permette un corretto controllo dell'intervallo.

Abbiamo quindi mostrato come in svariate situazioni il controllo dell'intervallo di valori accettabili per una variabile risulti essere controllato, o completamente come nel caso della velocità o parzialmente, avvalendosi della proprità di tipi unsigned dovendo controllare così solamente l'eventuale overflow di valore positivo.
